\addcontentsline{toc}{section}{Conclusão}
\section*{Conclusão}


Como constado durante o desenvolvimento dessa pesquisa, a proposição de um
instrumento de avaliação que identifique os níeis de conformidade de \SI.

A presquisa tem o desafio de garantir a confidencialidade, integridade e
disponibilidade da Informação.

O principal objetivo dessa pesquisa foi diagnosticar, por meio de estudo de
caso, o grau de aderência de uma divisão da Indústria Farmacêutica. Visa
Também apoiar a identificação de oportunidades de melhoria do s processos de
gestão da \SI. Foram identificados e analisados os conceitos de diversos
autores, especialmente a norma \iso, buscando subsídios para as definições das
dimensões de análise dos ítens de avaliação.

Considerando os objetivos propostos para esta pesquisa, pode-se afirmar que a
revisão de literatura sobre os temas que sustentam este trabalho foram amplos
e suficientes para auxiliar na elaboração do instrumento.

Desta forma, diagnosticou-se que a empresa contém a totalidade dos controles
pesquisados, apesar destes não terem os melhores padrões com base nas
recomendações da norma \iso.

Com base no objetivo geraldeste trabalho e nos resultados obtidos do estudo de
caso, foi possível identificar no levantamento que a empresa tem todos os
controles em ordem, embora não apresente os melhores padrões de \SI, faz-se
necessário aprimoramento. É conveniente que a empresa se atente para a grande
possibilidade de evolução, podendo atualizar seus padroes e melhorar sua área
de \SI, para garantir a gestão de riscos. Deve-se considerar, também, a
possibilidade de estagnação e de redução tendenciosa do nível de segurança por
falta de orientação.

Dos controles citados na norma, os domínios, Segurança Organizacional,
Gerenciamento das Operações e Comunicação; e Conformidades foram os que
apresentaram menor índice de conformidade com a norma \iso, em sa maioria
devido a falta de atualização dos seus processos, visto como os mais frágeis
na pesquisa.

Para garantir a \SI, a empresa precisa priorizar ações que garantam os
comprometimentos dos seus membros, com política definida pelos dirigentes e
constante atualização, centralizano a gestão dos controles de \SI em estrutura
própria, adminstrada por membros competentes.

Parete das empresa, geralmente, implementam seus controles de \SI mas não
realiza acompanhamento, o que nos dias de hoje é considerado uma falha. Dessa
forma, a empresa precisa se previnir atualizando seus controles, além de
adotar mecanismos de proteção para evitar o acesso por pesoas não autorizadas
e evitar a falha humana e operacional que podem ocorrer entre os membros da
empresa.

As medidas para garantir \SI na organização podem ser estabelecidas
pelaempresa a partir da norma \iso, aqual tem o propósito de definir regras,
padrões e instrumentos de controle que dêem uniformidade a um processo,
produto, ou serviço. O conjunto de controles da norma \iso, na sua parte 1,
tem como função subsidiar os responsáveis pela gestão corporativa da \SI de
qualquer empresa, visto que a norma \iso serve para orientar a padronização de
uma base comum voltada para esta prática.

A Farmacêutica A deve procurar selecionar os controles de forma organizada, ou
seja, procurar manter a ligação necessária entre os pontos para balancear o
sistema de \SI. As recomendações da norma \iso devem ser utilizadas como
critéio, pois caso contrario, a \SI da organzação pode não ser satisfatória e
levá-la a exposição à diversos riscos.

No Estudo de Caso apresentado nesa pesquisa, verificou-se que a empresa,
embora apresente grande parte dos controles recomendados pela norma \iso, não
atinge a completude das recomendações, pois cada empresa tem as suas
caracteristicas e tende a priorizar os esforços para aprimorar controles de
acordo com suas necessidades.

Os domínios não atingem a totalidade dos colabordores, como foi verificado
durante a análise dos resultados. Alguns domínios de maior conhecimento dos
Diretores e Gerentes, outros  de maior conhecimento de Funcionários Efetivos e
Terceiros. Isso mostra que os domínios da \SI chega a cada nível hierárquico
de maneira direfente, o que impede uma melhor aderecia dos domínios em sua
totalidade a todos os colaboradores.

As formas de controle e proteção da informação devem ser aprimoradas em todos
os níveis da intituição através da elaboração de planos de ação e de um
cuidado mais efetivos da informação.

Apesar das limitações, acredita-se que o objetivo inicial do trabalho que era
fornecer um panorama associando os controles da \SI segundo a norma \iso.

Em termos acadêmicos, o estudo propiciou uma compilação de diversos pontos
sobre o tema \SI, que poderão servir como base inicial para os novos estudos e
pesquisas. Ao pesquisador, a grata experiência e a possibilidade de
aprofundamento do conhecimento em um assunto relevante e importante para o seu
desenvolvimento acadêmico e profissional.


\subsection{Sugestões para pesquisas futuras}

Como sugestão para pesquisas futuras, existe a possibilidade da continuidade
do estudo sobre a \SI e um aprofundamento na aplicação do instrumento
proposto, ampliando para outros seguimentos.

Com o intuito de dar continuidadde ao trabalho iniciado, seguem algumas
recomendações:

\begin{itemize}
	\item desenvolvimento de estudo de caso para determinar os requisitos de
	segurançã de uma organização e quais os controles da norma \iso devem ser
	selecionados e implementados pasra mitigar os riscos, de acordo com sua
	realidade;
	\item realização de estudo de caso para avaliar os requitos de segurança
	requiridos para obtenção de certificação pela parte 2 da norma britânica
	BS7799;
	\item realização de estudos visando criar recursos acadêmicos
	multidisciplinares, de fromação em informática e em seguraçã da informação
	para subsidiar profissionais que exerçam essas funções nas organizações.
\end{itemize}

