\subsection{Teoria Geral do Contratos}

\subsubsection{Contratos}

A idéia de um contrato absolutamente paritário é aquela ínsita ao direito
privado. Duas pessoas, ao tratarem de um objeto a ser contratado, discutem
todas as cláusulas minudentemente, propõem e contrapõem a respeito de preço,
prazo, condições, formas de pagamento etc., até chegarem ao momento
culminante, que é a conclusão do contrato. Nesse tipo de contrato,
sobreleva-se a autonomia da vontade: quem vende ou compra; aluga ou toma
alugado; empresta ou toma emprestado está em igualdade de condições para impor
sua vontade nesta ou naquela cláusula, transigindo num ou noutro ponto da
relação contratual para atingir o fim desejado. \citep{venosa06}

O contrato torna-se hoje, portanto, um mecanismo funcional e instrumental da
sociedade em geral e da empresa.
A economia de massa exige contratos impessoais e padronizados; doutro modo, o
individualismo tronaria a sociedade inviável.

O contrato é um \emph{produto espiritual}. Uma vez livremente pactuado, deve
ser seguido.

Para \citet{venosa06}, um contrato válido e eficaz deve ser cumprido pelas
partes: \emph{pacta sunt servanda}. O acordo de vontades faz lei entre as
partes, dicção que não pode ser tomada peremptória, aliás, como tudo em
Direito.

Ninguém pode alterar unilateralmente o conteúdo do contrato, nem pode o juiz,
como princípio, intervir nesse conteúdo.

O contrato, abrange nesse conceito todos os negócios jurídicos resultantes de
acordo de vontades, de modo a uniformizar sua feição e excluir qualquer
controvérsia, seja qual for o tipo de contrato, desde que se tenha um acordo
bilateral ou plurilateral de vontades. \citep{diniz09}

\bigskip
\noindent
\textbf{Contratos em Geral}

De acordo com \citet{diniz09}, contrato é o acordo de duas ou mais vontades, na
conformidade da ordem jurídica, destinado a estabelecer uma regulamentação de
interesses entre as partes, com o escopo de adquirir, modificar ou extinguir
relações jurídicas de natureza patrimonial.

\begin{enumerate}
  \item Requisitos (CC, ART. 104, I, II, III)
  \begin{itemize}
    \item{Subjetivos}
    \begin{itemize}
      \item Existência de duas ou mais pessoas.
      \item Capacidade genérica para praticar os atos da vida civil.
      \item Aptidão especifica para contratar.
      \item Consentimento das partes contratantes
    \end{itemize}
    \item{Objetivos}
    \begin{itemize}
      \item Licitude do objeto contratado.
      \item Possibilidade física ou jurídica do objeto do negocio jurídico
      \item Determinação do objeto do contrato.
      \item Economicidade de seu objeto.
    \end{itemize}
    \item{Formais}
    \begin{itemize}
      \item CC, Arts, 107-108
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\bigskip
\noindent
\textbf{Princípios fundamentais do direito contratual}

\begin{enumerate}
  \item Principio da autonomia da vontade e da função social do contrato

  Consiste no poder das partes de estipular livremente, como melhor lhes
  convir mediante acordo de vontades, a disciplina de seus interesses,
  suscitando efeitos tutelados pela ordem jurídica, envolvendo, alem da
  liberdade de criação do contrato, a liberdade de contratar ou não contratar,
  de escolher o outro contratante e de fixar o controle contratado, limitadas
  pelo principio da função social do contrato, pelas normas de ordem publica,
  pelos bons costumes e pela revisão judicial dos contratos.

  \item Principio do consensualismo

  Segundo esse principio, o simples acordo de 2 ou mais vontades basta para
  gerar contrato valido, pois a maioria dos negócios jurídicos bilaterais é
  consensual, embora alguns, por serem solenes, tenham sua validade
  condicionada a observância de certas formalidades legais.

  \item Principio da obrigatoriedade da convenção

  Por esse principio, as estipulações feitas no contrato deverão ser fielmente
  cumpridas, sob pena de execução patrimonial contra o inadimplente. O ato
  negocial, por ser uma forma jurídica, constituindo lei entre as partes, é
  intangível, a menos que ambas as partes ou rescindam voluntariamente ou ajam
  a escusa por caso fortuito ou forca maior (CC, art. 393, paragrafo único),
  de tal sorte que não se poderá alterar seu conteúdo, nem mesmo
  judicialmente. Entretanto, tem-se admitido, ante o principio do equilíbrio
  contratual ou da equivalência material das prestações, que a forca
  vinculante dos contratos seja contida pelo magistrado em certas
  circunstancias excepcionais ou extraordinárias que impossibilitem a previsão
  de excessiva onerosidade do cumprimento da prestação (Lei n. 8.078/90, arts.
  6o, V, e 51; CC, arts. 317, 478, 479 e 480).

  \item Principio da relatividade dos efeitos do contrato

  Por esse principio, a avenca apenas vincula as partes que nela intervieram,
  não aproveitando nem prejudicando terceiros, salvo raras exceções.

  \item Principio da boa fé

  Segundo esse principio, na interpretação do contrato, é preciso ater-se mais
  à intenção do que ao sentido literal da linguagem, e, em prol do interesse
  social de segurança das relações jurídicas, as partes deverão agir com
  lealdade e confiança reciprocas, auxiliando-se mutuamente na formação e
  execução do contrato.

\end{enumerate}

\bigskip
\noindent
\textbf{Formação do contrato}

\begin{enumerate}

  \item Elementos indispensáveis à constituição do contrato

  Acordo de vontades das partes contratantes, tácito ou expresso, que se
  manifesta de um lado pela oferta e de outro pela aceitação A proposta e
  aceitação, são elementos indispensáveis à formação do contrato, e entre elas
  gira toda a controvérsia sobre a forca obrigatória do contrato, sobre o
  momento exato em que ambas se fundem para produzir a relação contratual e
  sobre o lugar em que se reputará celebrado o negocio jurídico

  \item Fases da formação do vinculo contratual
  \begin{itemize}
    \item Negociações preliminares

    Consistem nas conversações previas, sondagens e estudos sobre os
    interesses de cada contraente, tendo em vista o contrato futuro, sem que
    aja qualquer vinculação jurídica entre os participantes, embora
    excepcionalmente surja responsabilidade civil no campo da culpa aquiliana.

    \item Proposta

    A oferta ou a proposta é uma declaração receptícia de vontade, dirigida
    por uma pessoa à outra (com quem pretende celebrar um contrato), por forca
    da qual a primeira manifesta sua intenção de se considerar vinculada, se a
    outra parte aceitar.

    \item Características
    \begin{itemize}
      \item É declaração unilateral de vontade, por parte do proponente.
      \item Reveste-se de forca vinculante em relação ao que a formou-a, se o
            contrario não resultar dos termos dela, da natureza do negocio ou
            das circunstancias do caso (CC, arts. 427, 428).
      \item É um negócio jurídico receptício
      \item Deve conter todos os elementos essenciais do negocio jurídico
            proposto.
      \item É elemento inicial do contrato, devendo ser, por isso, séria,
            completa, precisa e inequívoca.
    \end{itemize}

    \item Obrigatoriedade

    A obrigatoriedade da oferta consiste no ônus, imposto ao proponente, de
    não a revogar por um certo tempo a partir de sua existência sob pena de
    ressarcir perdas e danos, substituindo até mesmo em face da morte ou
    incapacidade superveniente do proponente antes da aceitação, salvo se
    outra houver sido a intenção Porem, essa sua forca vinculante não é
    absoluta, pois o CC, arts. 427 e 428, I a IV, reconhece alguns casos em
    que deixara de ser obrigatórios (RJT, 53:675).

    \item Aceitação

    A aceitação é a manifestação da vontade, expressa ou tácita da parte do
    destinatário de uma proposta, feita dentro do prazo, aderindo a esta em
    todos os seus termos, tornando o contrato definitivamente concluído, desde
    que chegue, oportunamente, ao conhecimento do ofertante.

    \begin{itemize}
      \item Não existe obediência a determinada forma, salvo nos contratos
            solenes, podendo ser expressa ou tácita (CC. art. 432).
      \item Deve ser oportuno (CC, arts. 430 e 431).
      \item Deve corresponder a uma adesão integral à oferta.
      \item Deve ser conclusiva e coerente.
    \end{itemize}

    \item Aceitações nos contratos \emph{inter praesentes}

    Se o negocio for entre presentes, a oferta poderá estipular ou não prazo
    para aceitação Se não contiver prazo a aceitação devera ser manifestada
    imediatamente, e, se houver prazo, devera ser pronunciada no termo
    concedido.

    \item Aceitação nos contratos \emph{inter absentes}

    Se o contrato for entre ausentes, existindo prazo, este devera ser
    observado, mas se a aceitação se atrasar, sem culpa do oblato, o
    proponente devera dar ciência do fato ao aceitante, sob pena de responder
    perdas e danos (CC, art. 431). Se o ofertante não estipulou  qualquer
    prazo, a aceitação deverá ser manifestada dentro do tempo suficiente para
    chegar a resposta ao conhecimento do proponente.

    \item Retratação do aceitante

    O aceitante poderá arrepender-se, desde que sua retratação chegue ao
    conhecimento do ofertante antes da aceitação ou juntamente com ela.

    \item Momento da conclusão do contrato
    \begin{itemize}
      \item Contrato entre presentes - Neste contrato as partes
            encontrar-se-ão vinculadas no mesmo instante em que o oblato
            aceitar a oferta; só então o contrato começará a produzir efeitos
            jurídicos.
      \item Contratos entre ausentes - Segundo a teoria da agnição ou
            declaração, na sua segunda modalidade, isto é, de expedição a que
            se filiou nosso CC, no art. 434, os contratos por correspondência
            epistolar ou telegráfica tornando-se perfeitos desde que a
            aceitação é expedida, desde que não se apresentem as exceções do
            art. 434, II e III, hipóteses em que se aplica a teoria da
            recepção.
    \end{itemize}

    \item Lugar da celebração do negócio jurídico contratual
    \begin{itemize}
      \item Pelo CC, art. 435, o contrato reputar-se-á celebrado no local em
            que foi proposto.
      \item Pela LICC, art. 9o, parágrafo 2o, aplicáveis no direito
            internacional privado, a obrigação resultante do contrato
            considerar-se-á constituída no lugar em que se residir o
            proponente.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\bigskip
\noindent
\textbf{Interpretação do Contrato}

A interpretação do contrato exerce, concomitantemente, função objetiva e
subjetiva, pois, além de analisar o ato negocial e suas clausulas, deverá
examinar a intenção comum das partes contratantes. Situa-se na seara do
conteúdo da declaração volitiva, fixando-se em normas empíricas, mais de
lógica pratica do que de normação legal.

\begin{enumerate}
  \item Regras Interpretativas
  \begin{itemize}
    \item O nosso CC, não tendo nenhum capítulo relativo a interpretação do
          contrato, contém unicamente cinco normas interpretativas: arts. 112,
          114, 819, 113 e 423. Vide Lei n. 8.078/90, art. 47 e Lei 9.610/98
          art. 4o.
    \item Por isso, a doutrina e a jurisprudência, com base nesses
          dispositivos, criaram algumas regras de hermenêutica, para facilitar
          a ação do interprete, como as consignadas, dentre outras.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\bigskip
\noindent
\textbf{Classificação dos contratos no Direito Civil Brasileiro}

\begin{enumerate}
  \item Contratos considerados em si mesmos
  \begin{itemize}
    \item Contratos unilaterais e Bilaterais. Serão unilaterais se uma só das partes
    assumir obrigações em face da outra; p. ex.: Comodato, Mútuo, Mandato,
    Depósito. Serão bilaterais se cada contraente for credor e devedor do outro,
    produzindo direitos e obrigações para ambos (CC, arts. 476, 477); p. ex.:
    compra e venda, troca, locação etc.
    \item Contratos onerosos e gratuitos. Os onerosos são aqueles que trazem
    vantagens para todos os contratantes, que sofrem um sacrifício patrimonial
    correspondente a um proveito almejado; p. ex.: locação. Os gratuitos oneram
    somente uma das partes, proporcionando à outra uma vantagem, sem qualquer
    contraprestação; p. ex.: doação pura e simples.
    \item Contratos comutativos e aleatórios. Os comutativos são aqueles em que cada
    contraente, além de recebe do outro prestação equivalente à sua, pode
    verificar de imediato, essa equivalência; p. ex.: compra e venda. Os
    aleatórios são aqueles em que a prestação de uma ou de ambas as partes,
    depende de um risco, futuro e incerto, não se podendo antecipar o seu
    montante (CC, arts. 458 a 461); p. ex.: rifa, bilhetes de loteria, seguro
    etc.
    \item Contratos paritários e contratos por adesão. Os paritários são aqueles em
    que os interessados, colocados em pé de igualdade, ante o principio da
    autonomia da vontade, discutem na fase da puntuazione, os termos do ato
    negocial, eliminando os pontos divergentes mediante transigência mútua. Os
    contratos por adesão são aqueles em que a manifestação de vontade de uma das
    partes se reduz a mera anuência a uma proposta da outra;
%    como nos ensina  \citeauthor{franca};
    p. ex.: contrato de trasporte, de fornecimento de gás, água etc.
  \end{itemize}
  \item Quanto a forma
  \begin{itemize}
    \item Contratos consensuais, que se perfazem pela simples anuência das partes,
    sem necessidade de outro ato; p. ex.: locação, parceria rural etc.
    \item Contratos solenes, que consiste naqueles para os quais a lei prescreve,
    para sua celebração, forma especial; p. ex.: compra e venda de imóvel (CC,
    arts. 108 e 1.245).
    \item Contratos reais, que são aqueles se ultimam com a entrega da coisa,
    feita por um contraente a outro; p. ex.: comodato, mútuo, deposito, arras.
  \end{itemize}
  \item Quanto a sua denominação
  \begin{itemize}
    \item Contratos nominados, que abrangem consoante Antunes Varela, as espécies
    contratuais que tem por nomem juris e servem de base à fixação dos
    esquemas, modelos ou tipo de regulamentação específica da Lei; p. ex.:
    compra e venda, permuta, doação, locação, empréstimo, parceria rural etc
    \item Contratos inominados, que se afastam dos modelos legais, pois não são
    disciplinados ou regulados expressamente pelo CC ou por lei extravagante,
    porem são permitidos juridicamente, desde que não contrariem a lei e os
    costumes, ante o principio da autonomia da vontade e a doutrina do número
    apertus em que se desenvolvem as relações contratuais; p. ex.: contratos
    sobre exploração de café (RT, 513:257-9), cessão de clientela, contrato de
    locação de caixa-forte etc.
  \end{itemize}
  \item Quanto ao objeto
  \begin{itemize}
    \item Contratos de alienação de bens.
    \item Contratos de transmissão uso e gozo.
    \item Contratos de prestação de serviços.
    \item Contratos de conteúdo especial.
  \end{itemize}
  \item Quanto ao tempo de execução
  \begin{itemize}
    \item Contratos de execução imediata, que são os que esgotam num só instante,
    mediante uma única prestação; p. ex.: troca, compra e venda à vista.
    \item Contratos de execução continuada, que ocorrem quando a prestação de um
    ou de ambos os contraentes se dá a termo; p. ex.: compra e venda a prazo.
    Tais contratos, como ensina Caio Mario da Silva Pereira, são os que
    sobrevivem com a persistência da obrigação, muito embora ocorram soluções
    periódicas, ate que, pelo implemento de uma condição ou decurso de um
    prazo, cessa o próprio contrato; p. ex.: locação de coisas, prestação de
    serviços e contrato de fornecimento de matéria-prima.
  \end{itemize}
  \item Quanto à pessoa do contratante
  \begin{itemize}
    \item Contratos pessoais que são aqueles em que a pessoa do contraente é
    considerada pelo outro como elemento determinante de sua conclusão.
    \item Contratos impessoais, que são aqueles em que a pessoa do contratante é
    juridicamente indiferente.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\bigskip
\noindent
\textbf{Efeitos decorrentes da obrigatoriedade do contrato}

\begin{itemize}
  \item Cada contratante fica ligado ao contrato sob pena de execução ou de
  responsabilidade de perdas e danos.
  \item O contrato deve ser executado como se fosse lei para os que o estipularam.
  \item O contrato é irretratável e inalterável, não podendo um dos contraentes
  dele se libertar ad nutum pois o liame obrigacional só poderá ser desfeito
  com o consentimento de ambas as partes, a menos que aja clausula que permita
  a uma delas a exoneração por sua exclusiva vontade, que esse efeito resulte
  da própria natureza do contrato ou que se tenha pactuado o direito de
  arrependimento.
  \item O juiz deverá observar estritamente o contrato, salvo naquelas hipóteses
  em que se poderá modificá-lo, como sucede na imprevisão, força-maior ou caso
  fortuito.
\end{itemize}

\bigskip
\noindent
\textbf{Extinção da relação contratual}

Extingue-se normalmente o contrato pela sua execução e o credor atestará o
pagamento por meio de quitação regular (CC, arts. 319, 320, 322 e 323).

\begin{enumerate}
  \item Causas de Dissolução do contrato anteriores ou contemporâneos à sua
        formação
  \begin{itemize}
    \item Nulidade
    \item Condição resolutiva
    \item Direito de Arrependimento
  \end{itemize}
  \item Causa Extintivas do Contrato supervenientes à sua formação
  \begin{itemize}
    \item Resolução por inexecução voluntaria do contrato.
    \item Resolução por inexecução contratual involuntária
    \item Resolução por onerosidade excessiva.
    \item Resilição bilateral ou distrato.
    \item Resilição unilateral.
    \item Morte de um dos contraentes.
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\bigskip
\noindent
\textbf{Modalidades contratuais previstas no Código Civil}

\begin{itemize}
  \item Compra e Venda: segundo \citeauthor{spereira78}, a compra e venda é o
  contrato em que uma pessoa se obriga a transferir a outra o domínio de uma
  coisa corpórea ou incorpórea mediante o pagamento de certo preço em dinheiro
  ou valor fiduciário correspondente.

  \item Troca ou permuta: segundo Clóvis Beviláqua, é o contrato pelo qual as
  parte se obrigam a dar uma coisa por outra que não seja dinheiro.

  \item Contrato Estimatório: é o negócio jurídico em que alguém (consignatário)
  recebe de outrem (consignante) bens móveis, ficando autorizado a vendê-los,
  obrigando-se a pagar um preço estimado previamente, se não restituir as
  coisas consignadas dentro do prazo ajustado.

  \item Doação: é o contrato em que uma pessoa, por liberdade, transfere de seu
  patrimônio bens ou vantagens para o de outro, que os aceita (CC art. 538).

  \item Locação: segundo Clóvis Beviláqua, a locação é o contrato pelo qual uma
  das partes, mediante remuneração paga pela outra, se compromete a
  fornecer-lhe, durante certo lapso de tempo de uma coisa infundível, a
  prestação de um serviço apreciável economicamente ou a execução de alguma
  obra determinada.

  \item Empréstimo: conforme Coelho da Rocha, o empréstimo é o contrato pelo qual
  uma pessoa entrega a outra, gratuitamente uma coisa para que ela se sirva
  com a obrigação de a restituir.

  \item Deposito: é o contrato pelo qual um dos contraentes (depositário) recebe
  de outro (depositante) um bem móvel, obrigando-se a guardá-lo, temporária e
  gratuitamente, para restituí-lo quando lhe for exigido (CC, art. 627)

  \item Mandato: é o contrato pelo qual alguém (mandatário) recebe de outrem
  (mandante) poderes para, em seu nome, praticar atos ou administrar
  interessente (CC art. 653).

  \item Comissão: é o contrato pelo qual uma pessoa (comissário) adquire ou vende
  bens em seu próprio nome e responsabilidade, mas por ordem e por conta de
  outrem (comitente), em troca de certa remuneração, obrigando-se para com
  terceiros com quem contrata.

  \item Agencia e Distribuição: São contratos muito comuns na seara mercantil,
  regulados pelas Leis n. 4.886/65 e 6.729/79, com alteração na Lei n.
  8.132/90, podendo ser regidos por clausulas contratuais e supletivamente
  pelas normas do mandato e da comissão. O CC os prevê nos arts. 710 a 721.

  \item Corretagem ou mediação : é o contrato pelo qual uma pessoa, sem qualquer
  relação de dependência, se obriga, mediante remuneração, a obter para outrem
  um ou mais negócios, conforme as instruções recebidas, ou a fornecer-lhe as
  informações necessárias para a celebração de contratos (CC art. 722).

  \item Transporte: é o contrato em que uma pessoa ou empresa se obriga, mediante
  retribuição, a transportar, de um local para o outro, pessoas ou coisas
  animadas ou inanimadas (CC art. 730).

  \item Seguro: é o contrato em que, pelo qual uma das partes (segurador) se
  obriga para com a outra (segurado), mediante o pagamento de um premio, a
  indenizá-la de prejuízo decorrente de riscos futuros, previstos no contrato
  (CC art. 757)

  \item Constituição de Renda: é o contrato pelo qual uma pessoa (instituidor ou
  censuísta) entrega certo capital, em dinheiro, bem móvel ou imóvel, a outra
  (rendeiro ou censuário), que se obriga a pagar-lhe, temporariamente, renda
  ou prestação periódica.

  \item Jogo e aposta: é o contrato em que duas ou mais pessoas prometem, entre
  si, pagar certa soma àquela que conseguir um resultado favorável de um
  acontecimento incerto.

  \item Fiança: é a promessa, feita por uma ou mais pessoas de satisfazer a
  obrigação de um devedor, se este não a cumprir, assegurando ao credor o seu
  efetivo cumprimento (CC art. 818)

  \item Transação: é um negocio jurídico bilateral, pelo qual as partes
  interessadas, fazendo-se concessões mutuas, previnem ou extinguem obrigações
  litigiosas ou duvidosas (CC art. 847)

  \item Compromisso: é um acordo bilateral em que as partes interessadas submetem
  suas controvérsias jurídicas à decisão de árbitros, comprometendo-se a
  acatá-la subtraindo a demanda da jurisdição da justiça comum.

  \item Sociedade: é a convenção por via da qual duas ou mais pessoas, só obrigam
  a conjugar seus esforços ou recursos para a consecução de um fim comum (CC
  art. 981)
\end{itemize}

\subsubsection{O Gestor de Contratos}

Com o movimento de melhoria de processos dentro das grandes organizações, já
na década passada, as empresas americanas começaram a implementar novos
modelos de gestão de contratos empresariais, com foco na melhoria de
\emph{performance}, redução de custos, riscos e aumento de conformidades.

Para \citet{freitas}, a gestão de contratos passa a ter uma abrangência
corporativa, não somente departamental.

A gestão de contratos é a administração oficiosa de interesses alheios feita
sem procuração. \citep{bevilaqua}

O gestor de contratos é um funcionário da administração, designado pelo
ordenador de despesas, com a atribuição de acompanhar e fiscalizar a execução
do contrato. Sua designação deverá estar prevista no instrumento contratual,
ou formalizada em termo próprio, ou ainda em uma rotina interna, definindo
suas atribuições e competências.

Os gestores são profissionais dos diversos departamentos da empresa, como TI,
Marketing, Vendas, Manutenção, Qualidade, RH, entre outros, e que são
responsáveis pela execução de contratos das suas áreas. \citep{freitas}

O gestor é o representante legal da administração para acompanhar a execução
do contrato. Assim, deve agir de forma pró-ativa e preventiva, observar o
cumprimento, pela contratada, das regras previstas no instrumento
contratual, buscar os resultados esperados no ajuste e trazer benefícios e
economia para a organização.

\bigskip
\noindent
\textbf{Atribuições}

A eficiência de um contrato está diretamente relacionada com o acompanhamento
de sua execução. O gestor do contrato tem grande responsabilidade pelos seus
resultados, devendo observar o cumprimento. A Lei 8.666/93 atribui ao gestor
autoridade para acompanhar sistematicamente o desenvolvimento do contrato, o
que lhe possibilita corrigir, no âmbito de sua esfera de ação e no tempo
certo, eventuais irregularidades ou distorções existentes.

A atuação do gestor é detectar a necessidade de alterar uma condição
contratual (prazo de entrega dos materiais, em caso de um contrato de
fornecimento, p. ex.: A ele compete elaborar a justificativa técnica e
demonstrar claramente a necessidade do adiantamento. Mas não pode nem dar o
parecer jurídico nem assinar o aditivo, pois esses atos constituem atribuição
de outros setores e pessoas que não o gestor.

Nesse sentido o art. 67, estabelece que as decisões e providências que
ultrapassarem a competência do representante deverão ser encaminhadas a seus
superiores em tempo hábil para adoção das medidas convenientes.
Desta forma, a competência para resolver determinado problema pode não ser do
gestor. Todavia, é sua obrigação encaminhar o caso em tempo hábil para a
autoridade responsável por sua solução.

\citeauthor{diniz09} {--} Em certos casos há necessidade de tomar providências
em lugar do titular do direito, para prevenir graves prejuízos.

O gestor deve conhecer os vários setores e também as pessoas envolvidas nos
processos de contratação, pois é preciso saber a quem encaminhar uma dúvida.

De acordo com \citet{granziera}:
\begin{singlespace}
  \begin{quotation}
        "No que se refere à execução do objeto propriamente dita, ao gestor do
        contrato compete, antes de tudo, conhecer tanto a legislação que rege
        o contrato como os termos do instrumento contratual e seus anexos, as-
        sim como a proposta técnica da contratada, quando for o caso, e sua
        proposta comercial, além das normas técnicas aplicáveis à execução do
        objeto, quando couber."
  \end{quotation}
\end{singlespace}

O gestor de contratos, ao atuar no acompanhamento e na fiscalização da
execução o objeto do contrato, toda vez que deparar com um fato não previsto
contratualmente ou contrário ao estipulado no ajuste, deve providenciar as
devidas notificações, justificando sempre suas ações.

