\section{Estudo de Caso: Avaliação de Segurança da Informação}

\subsection{Caracterização do Ambiente em que a Pesquisa foi Realizada}

A empresa pesquisada é uma industria farmacêutica multinacional. Visando
preservar a imagem da empresa, bem como manter o sigilo das suas estratégias
de negócios, o nome dela e das pessoas entrevistadas, foram omitidos. Esta
falta, entretanto, não compromete o estudo, visto que as informações
apresentadas são verdadeiras e podem ser comprovadas conforme Anexo II
Declaração de veracidade de informação, não sofrendo qualquer alteração além
da omissão de sua procedência. Para facilitar a referência à instituição, para
efeito deste trabalho, chamar-se-à de Farmacêutica A.

Tendo como objetivo descobrir, desenvolver e comercializar produtos inovadores
que curem doenças, amenizem o sofrimento e melhorem a qualidade de vida da
população,  proporcionando aos acionistas um retorno que reflita o desempenho
excepcional, remunerando adequadamente aqueles que investem em idéias e
trabalham nessa empresa.

Os controles da empresa são realizados de forma descentralizada, sendo
dividido em BPC ... que tem como objetivo ....., TI, que tem como objetivo...
e o Jurídico????.....

\subsection{Delineamento da Pesquisa}

Como base lógica à investigação, este trabalho segue o método dedutivo, já que
a formação da conclusão e baseada em padrões preestabelecidos pela norma NBR
ISO/IEC 17795):2001.

Este trabalho segue uma abordagem de pesquisa quantitativa, pois, tanto na
coleta quanto no tratamento das informações, tem como objetivo garantir
resultados e evitar distorções de análise e interpretação, possibilitando
maior margem de segurança quanto às inferências.

De acordo com Gil, como objetivo geral, esta é uma pesquisa descritiva, devido
ao seu objetivo primordial, o de descrever as características de determinada
população e estabelecer relações entre as variáveis \citep{gil02}.

Segundo o propósito, esta pesquisa tem o objetivo de apresentar o diagnóstico
de segurança da informação de uma industria farmacêutica, em relação aos
padrões da norma NBR ISO/IEC 17799:2001.

\subsection{Tipo de Método de Coleta de Dados}

Foi utilizado para a pesquisa um questionário dividido em 12 blocos, como a
seguir:

\textbf{Bloco 1} {--} informações sobre o respondente, contendo:
\begin{description}
\item[Cargo];
\item[Tipo:] efetivo ou terceiro.
\end{description}

\textbf{Blocos 2 a 12} {--} Questões de diagnóstico

As relações definidas para cada uma das quarenta e sete variáveis
compreendidas nestes blocos foram fundamentadas na literatura e descritas como
praticas ou comportamentos organizacionais, e são detalhadas na Tabela 5.1 -
Variáveis da pesquisa de campo.

Para uma melhor análise dos resultados, as variáveis desses blocos foram
expressas em termos de escala Likert (Cooper e Schindler, 2003), foi realizada
uma abordagem quantitativa para o questionário que utilizou escala tipo Likert
de 5 pontos, em que cada respondente deveria indicar sua percepção quanto à
prática em questão, conforme escala a seguir.

\begin{itemize}
\item (1) Se aplica totalmente à empresa;
\item (2) Se aplica muito à empresa;
\item (3) Se aplica parcialmente à empresa;
\item (4) Não se aplica à empresa;
\item (5) Não sei.
\end{itemize}

A avaliação foi individual e subjetiva, e os respondentes foram informados
que, mesmo que a empresa não tivesse um plano especifico de segurança da
informação, deveriam considerar os controles fragmentados da empresa.

Tabela 5.1 - Variáveis da pesquisa de campo - Blocos 2 a 12 do questionário

\subsection{Questionário}

O questionário foi aplicado em outubro de 2009, e foi considerado válido
somente após ser completamente preenchimento. Vale destacar que o respondente
manifestou o desejo de conhecer o resultado da pesquisa.

\subsection{População, AMostra e Seleção de Sujeito}

A população no caso estudado, divisão ontológica de uma industria farmacêutica.
A amostra foi não probabilística, intencional, selecionada por critérios de
acessibilidade (Gil, 2002).
Os Sujeitos que forneceram os dados (Vergara,1997) foram, na maioria,
colaboradores com nível de informação organizacional suficiente para atender e
manifestar sua percepção quanto às praticas alvo da pesquisa.

\subsection{Variáveis}

Foram apresentadas na Tabela 5.1 as variáveis consideradas centrais para o
objetivo da pesquisa e que constam nos blocos 2 a 12 do questionário. Esta
tabela contempla os objetivos e a fundamentação teórica para determinação das
variáveis, as quais foram objetos de avaliação do questionário.





\subsection{Tratamento dos Dados}

A tabulação dos dados foi feita em uma planilha OpenOfice. Utilizaram-se na
pesquisa procedimento de avaliação quantitativa e qualitativa. O resultado da
aplicação destes procedimentos é reproduzido a seguir.
Definiu-se uma única variável numérica para as questões. Assim, dividiu-se a
análise em quatro partes:

\begin{enumerate}

\item Parte 1 (Bloco 1): registro de dados do respondente e caracterização do
      ambiente.
\item Parte 2 (Blocos 2 a 11): representa 47 variáveis. Nessa parte,
      realizaram-se as seguintes análises:
      \begin{enumerate}
      \item Validação de preenchimento;
      \item Atribuição de valor às variáveis conforme escala de Likert:
        \begin{itemize}
        \item Resposta (1): 2 pontos;
        \item Resposta (2): 1,5 pontos;
        \item Resposta (3): 1 pontos;
        \item Resposta (4): 0.5 pontos;
        \item Resposta (1): 0.
        \end{itemize}
    \item Somatório dos pontos atribuídos a cada questão
    \end{enumerate}
\item Parte 3: análise e separação de grupos respondentes, de acordo com a
      divisão de cargos a seguir:
      \begin{enumerate}
      \item Diretores;
      \item Gerentes;
      \item Demais efetivos (Coordenadores, supervisores, analistas,
            secretárias, assistentes e auxiliares);
      \item Terceiro.
      \end{enumerate}
\item Parte 4: análise envolvendo aspectos qualitativos e quantitativos das
      variáveis.
\end{enumerate}

\subsection{Resultado da Pesquisa}


\subsection{Análise dos resultados}

A interpretação do resultado foi realizada primeiramente de forma particular,
considerando-se a pontuação individual de cada grupo/variável, e em seguida,
de forma consolidada de acordo com os domínios da norma \citep{iso17799} e
outros autores.

Nenhuma das variáveis apresentou a pontuação máxima, ou seja, nenhum dos
controles concentra o melhor padrão de segurança de acordo com a norma
\citep{iso17799}. Por outro lado, todos os controles mencionados na pesquisa
foram identificados na Farmacêutica ª Dessa forma, entende-se que a
Farmacêutica A se mostra preocupada com  a questão da Segurança da Informação
e Gestão de Contratos e procura manter controles que possam servir como
indicadores para a tomada de decisão.

Observou-se a relação de cada controle mencionado na pesquisa, considerando-se
seu enquadramento na subdivisão dos domínios da norma \citep{iso17799}, e
realizou-se diagnostico particular de cada domínio descritos a seguir:


[ANALISE DE TABELAS]


De forma geral, notou-se regularidade no índice de conformidade dos controles
agrupados por domínio. Isso mostra que a Farmacêutica A não possuir os
melhores padrões de controle, sendo necessário atualizar seus padrões e
desenvolver melhor os processos aumentando a área de Segurança da Informação
para garantir a gestão sobre os riscos.

A pontuação final da pesquisa foi obtida a partir de somatório simples da
pontuação atribuida às variáveis distribuidas nos grupos de domínio da norma
\citep{iso17799}. De acordo com a pontuação geral obtida, destacou-se que a
farmacêutica A encontra-se no estágio de maturidade Nível 4 - Gerenciamento
\citep{jsiqueira}.





A partir da realização dessa pesquisa, pode-se observar que a norma
\citep{iso17799} foi criada para organizações comerciais, embora qualquer
organização possa aproveitar grande parte dos seus controles para implementar
a SI em suas instalações. No entanto, para desenvolver um planejamento de SI
eficaz, a organização deve identificar previamente seus requisitos de
segurança e, em seguida, selecionar e implementar os controles dessa norma
para assegurar que os riscos sejam reduzidos a um nível aceitavel. Os
controles podem ser selecionados a partir desta norma ou de outro conjunto de
controles, ou novos controles podem ser desenvolvidos para atender as
necessidades específicas, quando apropriado.

Há diversas maneiras de gerenciar os riscos e esta norma \citep{iso17799}
oferece exemplos para situações mais comuns. De qualquer forma, pode-se
identificar controles que não sejam aplicados a todos os Sistemas de
Informação ou ambientes e que não sejam praticaveis por todas as
organizações. Convem que os controles sejam selecionados baseados nos custos
de implementação em relação aos riscos que serão reduzidos e as perdas
potenciais se as falhas na segurança ocorrerem.

Convém que fatores não financeiros, como, por exemplo, prejuizos na reputação
da organização sejam também levados em consideração. Alguns dos controles da
norma podem ser considerados como princípios básicos para a gestão da SI e
podem ser aplicados na maioria das organizações.


\subsection{Limitações do metodo}

O teste realizado por meio dessa pesquisa, para avaliar o grau de conformidade
que a organização tem em relação aos controles sugeridos no código de conduta
de gestão de SI definidos pela norma \citep{iso17799}, foi baseado no
instrumento composto por \citep[pp. 143{--}156]{semola03}. Para personalizar
o referido instrumento às necessidades desse trabalho, houve adaptações nos
formatos das questões e no critério de pontuação. É importante ressaltar que
esse tipo de teste é superficial, ou seja, um diagnostico simples baseado em
afirmações objetivas com pontuação associada que irá revelar o índice de
conformidade da Farmacêutica A  \citep{semola03}.

Somado ao fato que o tema SI é razoavelmente recente no Brasil, se
consideradas as novas perspectivas implementadas em algumas organizações, o
método adotado na pesquisa também apresenta limitações.

Essas limitações do  método são devidas principalmente a:

\begin{enumerate}
  \item Coleta de dados:
  \begin{itemize}
    \item Numero de Respondentes na pesquisa; embora o questionário tenha sido
    respondido por mais de um sujeito, há de se destacar que certamente estes
    manifestaram a sua opinião pessoal o que pode não coincidir com a
    percepção da empresa como um todo. Desta maneira, não é aconselhável fazer
    generalizações. Assim, novas pesquisas com maior profundidade são
    recomendadas dentro da empresa  de modo a obter dados mais representativos
    em relação às praticas pesquisadas.
  \end{itemize}
  \item Validade das variáveis:
  \begin{itemize}
    \item As variáveis foram escolhidas com base na literatura e tiveram como
    objetivo refletir as práticas organizacionais que orientam a empresa para
    a SI. Entretanto, não se pode garantir que a escolha destas variáveis
    foram a de melhor representatividade para a realidade Brasileira no
    sentido de caracterizar as relações testadas;
    \item Assim, recomenda-se um estudo mais profundo para testar a relação
    das variáveis com a estratégia empresarial e com resultados e ações da
    empresa para garantir a segurança da informação;
    \item Finalmente, devido à experiência profissional do pesquisador na área
    em questão, poderia ter ocorrido uma certa influência pessoal inconsciente
    na seleção e interpretação dos dados. Entretanto, isso pode ser superado
    devido ao rigor, conscientização e objetividade na busca da neutralidade
    científica.
  \end{itemize}
\end{enumerate}


