\section{Introdução}

Este trabalho busca destacar a importância da adoção de uma política de
segurança da informação e segurança na gestão de contratos.

A informação e o conhecimento são os diferenciais das empresas e dos
profissionais que pretendem se destacar no mercado e mantiver a sua
competitividade. De acordo com \citeonline{semola03}:

\begin{singlespacing}
\begin{citacao}{4cm}{0cm}\footnotesize \emph
    ``É fator critico de sucesso para a anatomia do problema, que se
    identifique os elementos internos e externos que interferem nos riscos à
    segurança da informação. É o momento de mapear as características físicas,
    tecnológicas e humanas da empresa, do mercado em que atua dos concorrentes,
    além de considerar os planos e definições estratégicas do negócio.''
\end{citacao}
\end{singlespacing}

As empresas precisam estabelecer controles abrangentes para não sofrerem o
risco de exploração da informação. Para isso, foram criadas normas técnicas
que auxiliam na composição de um plano de segurança. Para \citeonline{rocha05}:

\begin{singlespacing}
  \begin{citacao}{4cm}{0cm}\footnotesize \emph
    ``O avanço tecnológico transformou a informação num dos ativos de maiôs
    importância para o sucesso dos negócios das organizações. Assim, normas e
    certificações na área começam a traduzir esta realidade. Os maiores
    exemplos são as normas BS7799 e ISO/IEC 17799 para gestão da segurança da
    informação.''
  \end{citacao}
\end{singlespacing}

De acordo com a norma \iso, a informação e os processos de
apoio, sistemas e redes são importantes ativos para os negócios.
Confidencialidade, integridade e disponibilidade da informação podem ser
essenciais para se preservar a competitividade, o faturamento, a
lucratividade, o atendimento aos requisitos legais e a imagem da organização
no mercado. Cada vez mais as organizações, seus sistemas de informação e redes
de computadores são colocados à prova por diversos tipos de ameaças à
segurança da informação de uma variedade de fontes, incluindo fraudes
eletrônicas, espionagem, sabotagem, vandalismo, fogo ou inundação. Problemas
causados por vírus, hackers e ataques de denial of Service estão se tornando
cada vez mais comuns, mais ambiciosos e incrivelmente mais sofisticados.

A dependência de sistemas de informação e serviços indica que as organizações
estão mais vulneráveis às ameaças de segurança. A interconexão de redes
públicas e privadas e o compartilhamento de recursos de informação aumentam a
dificuldade de se controlar o acesso. A tendência da computação distribuída
dificulta a implementação de um controle de acesso centralizado realmente
eficiente. 

Muitos sistemas de informação não foram projetados para serem seguros. E a
segurança que pode ser alcançada por meios técnicos é limitada e convém que
seja apoiada por gestão e procedimentos apropriados. A identificação de quais
controles devem ser implantados requer planejamento cuidadoso e atenção aos
detalhes. A gestão da segurança da informação necessita, pelo menos, da
participação de todos os funcionários da organização. Os controles de
segurança da informação são consideravelmente mais baratos e mais eficientes
se forem incorporados nos estágios do projeto e da especificação dos
requisitos.

Segundo \citeonline{neto03}, um dos pontos determinantes na aceleração do
desenvolvimento das relações de comércio, prestação de serviços, e das demais
relações empresariais é o aspecto da Segurança da informação que se troca ou
armazena para posterior utilização. O domínio da informação sempre teve
fundamental importância para as corporações, sendo indispensável arma, do
ponto de vista estratégico e empresarial. Dispor da informação correta, na
hora adequada, significa ter um suporte imbatível para a tomada ágil e
eficiente de decisão. Da forma como hoje é manipulada e armazenada, quando se
faz extensivo uso dos meios e equipamentos eletrônicos, a informação passou a
ser objeto de preocupação dos profissionais de TI, responsáveis pelos métodos
de tratamento e pela sistematização dos dados, de modo a formar a referida
base confiável para processos decisórios.

Contudo, dado o volume mundial de transações, sua expressividade no mundo de
hoje e o seu valor (patrimonial, inclusive), o problema passou a importar
também à área de Direito, que passou a criar regulamentações pertinentes a
essa realidade.

É sabido que os controles dos sistemas computacionais não são suficientes para
garantir segurança total, por isso a norma  é hoje uma
referência que pode ser adotada para definir os controles necessários à
organização, sejam eles sistêmicos ou não.

Com esse cenário, realizou-se um estudo de caso para verificar se o plano de
segurança de uma indústria farmacêutica, esta em conformidade com a norma
\iso {--} \emph{Tecnologia da Informação {--} Código de
pratica para a gestão da segurança da informação}. Buscou-se obter resposta à
seguinte questão:

\begin{enumerate}
    \item Qual o nível de conformidade desta empresa em segurança da informação
    e segurança na gestão de contratos, de acordo com norma \iso:2001?
\end{enumerate}

\subsection*{Objetivos e Finalidades}
O objetivo deste trabalho é pesquisar, por meio de estudo de caso, a situação
atual da segurança da informação de uma indústria farmacêutica. Para isso,
realizou-se uma pesquisa, elaborada com base na norma \iso:2001,
junto à referida empresa.

Segundo \citeonline{oliveira01}, com a intensificação do uso da internet pelas
organizações, a segurança tem sido um assunto que vem exigindo mais cuidados
do que aqueles até então existentes.

Considerando-se que as empresas cada vez mais colocam seus negócios em
evidência, este trabalho apresenta um estudo de caso que avalia o nível de
controle sobre a segurança da informação de uma indústria farmacêutica e tem
como desafio garantir a integridade, confidencialidade e disponibilidade da
informação. O critério para avaliação foi elaborado com base nas recomendações
da NBR ISO/IEC 17799:2001 - Parte 1. Desta forma, realizou-se uma pesquisa
para avaliar a conformidade dessa empresa para, de acordo com \citeonline{semola03}:

\begin{singlespacing}
  \begin{citacao}{4cm}{0cm}\footnotesize \emph
    ``(...)permitir a sua percepção quanto ao grau de conformidade que a
    organização tem em relação aos controles sugeridos pelo código de conduta
    de gestão de segurança da informação definidos pela norma ISO/IEC 17799.''
  \end{citacao}
\end{singlespacing}

\subsection*{Delimitação do Tema}

Este trabalho consiste na realização de estudo de caso junto à divisão de
oncologia de uma indústria farmacêutica, tendo como objetivo avaliar a
conformidade dos seus padrões de segurança com a norma \iso:2001,
a qual procura cobrir os mais diversos aspectos da segurança organizacional
apresentando um amplo conjunto de controles. Serão apresentados os conceitos
de segurança da informação, teoria geral de contratos e aspectos de segurança
da informação na gestão de contratos.

\subsection*{Metodologia Aplicada}

Realizou-se um estudo de caso para avaliar a aderência da norma \iso:2001 por
uma industria farmacêutica. Seguiu-se o seguinte roteiro:
\begin{itemize}
    \item levantamento bibliográfico sobre aspectos considerados no trabalho;
    \item pesquisa, por meio de questionário, para avaliar o controle de
    segurança realizado pela empresa;
    \item consolidação da pesquisa com avaliação realizada a partir dos
    preceitos da norma \iso:2001.
\end{itemize}

Este trabalho segue uma abordagem de pesquisa qualitativa.

\subsection*{Estrutura do Trabalho}

O trabalho está dividido em cinco partes e apresenta a seguinte estrutura:
\begin{description}
    \item[Introdução] são apresentados o escopo, os objetivos e a metodologia
                      utilizada na pesquisa.
    \item[Capítulos 1 a 5] compreendem o levantamento bibliográfico, pela
    fundamentação teórica do trabalho, além da metodologia e das técnicas de
    pesquisa utilizadas, bem como apresentação do estudo de caso.
    \item[Conclusão] desfecho da monografia apresentando o resultado
    conclusivo da pesquisa realizada, do processo definido e da experiência
    obtida.
    \item[Bibliografia] citação das referências bibliográficas utilizadas no
    trabalho.
    \item[Apêndices] modelos adotados para experimentação e também documentos
    comprobatórios das informações contidas neste trabalho.
\end{description}

