\subsection{Metodologia}

Os requisitos de segurança avaliados neste trabalho foram definidos a partir
da norma NBR ISO/IEC 17799:2001 - parte 1, a qual estabelece boas praticas de
Segurança da Informação. O mercado atingiu um nível de automação, de
compartilhamento de informações e de dependência tal, que motivou a elaboração
e compilação de uma norma específica para orientar a padronização de uma base
comum voltada à gestão de Segurança da Informação. A ela dá-se o nome de
BS7799: parte 1, a qual possui uma versão brasileira - a NBR ISO/IEC
17799:2001 A primeira parte da norma britânica BS7799 deu origem à versão
ISO/IEC 17799 após avaliação e proposição de pequenos ajustes. Em seguida, foi
traduzida e disponibilizada pela ABNT - Associação Brasileira de Normas
Técnicas. Esta parte define um Código de Pratica para a gestão de Segurança da
informação. São ao todo 10 domínios, reunidos em 36 grupos que se desdobram em
um total de 127 controles. Por se tratar de um código de prática, esta parte
da norma não e objeto de certificação, mas recomenda um amplo conjunto de
controles que subsidiam os responsáveis pela gestão corporativa de Segurança
da informação. A norma contém os seguintes domínios:
\label{sec:lista_dominios}
\begin{itemize}
\item Política de Segurança;
\item Segurança Organizacional;
\item Classificação e Controle dos Ativos de informação;
\item Segurança em pessoas;
\item Segurança Física e do Ambiente;
\item Gerenciamento das Operações e Comunicações
\item Controle de Acesso;
\item Desenvolvimento e Manutenção de Sistemas;
\item Gestão da Continuidade do Negócio;
\item Conformidade.
\end{itemize}

Por ora, a parte 2 da BS7799, a qual especifica um framework de segurança
chamado SGSl - Sistema de Gestão de Segurança da informação, ainda   não gerou
a versão ISO correspondente, a qual será, quando concluída, a base para a
certificação de empresas.

Analisando o perfil da empresa e os objetivos do estudo de caso, o pesquisador
desenvolveu questões dentro do domínio de Segurança da Gestão de Contratos, a
fim de observar o controle e o conhecimento desta empresa.

\subsubsection{Técnicas e Processos da Pesquisa}

A condução de um projeto de pesquisa, segundo \citeonline{yin05}, envolve a:

\begin{itemize}
    \item obtenção de uma estrutura teórica, a qual servirá de apoio ao trabalho;
    \item definição da estratégia para a condução do estudo;
    \item realização da pesquisa propriamente dita, atentando para o
    estabelecimento de parâmetros que garantam sua qualidade;
    \item formulação de conclusões, baseadas na fundamentação teórica e nas
    observações efetuadas na pesquisa.
\end{itemize}

A estrutura teórica que orientou a realização deste trabalho está explicitada
neste capitulo.
A estratégia de pesquisa utilizada foi um estudo de caso abordando a
conformidade da norma NBR ISO/IEC 17799:2001 em uma industria farmacêutica. O
estudo de caso é apresentado no capítulo 5 Estudo de Caso: Avaliação de
Segurança da informação e as conclusões obtidas estão descritas na Conclusão.
As justificativas para a escolha desta abordagem estão apresentadas na
introdução.


\subsubsection{Estudo de Caso}

\citeonline{yin05} relacionou estratégias de pesquisa com as situações relevantes
para sua escolha, Nesta análise, resumida na Tabela 4.1, aponta-se que ' a
escolha da estratégia depende de três condições:

\begin{itemize}
    \item O tipo da questão básica da pesquisa;
    \item O controle que o pesquisador tem sobre os eventos comportamentais reais;
    \item O grau de foco em eventos contemporâneos em oposição a eventos históricos.
\end{itemize}


%%% /* Incluir Tabela Aqui %%%
Pode-se observar na Tabela \ref{tab:yin} que o estudo de caso, além de
responder às questões ``Como?'' e ``Por quê?'', tem foco em eventos
contemporâneos e não requer controles sobre eventos comportamentais.
\begin{table}[h]
\begin{tabular}{p{3cm}|p{4cm}|p{3.4cm}|p{3.4cm}}
\hline
\textbf{Estratégia}
    & \textbf{Forma de questão de pesquisa}
    & \textbf{Exige controle sobre eventos comportamentais}
    & \textbf{Focaliza acontecimentos contemporâneos} \\ \hline
Experimento  & como, por que                      & sim & sim \\ \hline
Levantamento & quem, o que, onde, quantos, quando & não & sim \\ \hline
Análise de arquivos & quem, o que, onde, quantos, quando & não & sim/não \\ \hline
Pesquisa Histórica  & como, por que & não & não \\ \hline
Estudo de Caso & como, por que &  não & sim \\ \hline
\end{tabular}
\caption{ Situações relevantes para diferentes estratégias de pesquisa }
\label{tab:yin}
\end{table}
%%% Incluir Tabela Aqui  */ %%%

O estudo de caso, de acordo com \citeonline{yin05}, é um questionamento empírico
que investiga um fenômeno contemporâneo dentro de um contexto de vida real,
cujas fronteiras entre o contexto e o fenômeno não estejam claramente
definidas e no qual múltiplas fontes de evidência sejam utilizadas.
\citeonline{gmartins94} aponta o estudo de caso como um dos tipos de abordagens
utilizadas nas pesquisas sociais (educação, administração, contabilidade,
economia etc.). Segundo ele:

Este método dedica-se a estudos intensivos do passado, presente e de
interações ambientais de uma (ou algumas) unidade social: individuo, grupo,
instituição, comunidades. São validados pelo rigor do protocolo estabelecido.

\citeonline{yin05} comenta que a utilização de estudo de casos, embora bastante
utilizada em Campos orientados pela prática, tem sido criticada. Tais
críticas decorrem principalmente de preconceitos envolvendo a perda de rigor
nas pesquisas com estudo de caso, a dificuldade em se efetuar uma
generalização científica e ao fato de estudos de casos normalmente envolverem
extenso período de tempo, gerando, consequentemente, relatórios maçantes e de
difícil leitura.

Contrapondo estas criticas, \citeonline{yin05} comenta que a falta de rigor
também pode ocorrer quando se usam outras estratégias de pesquisa. Para
evita-la é necessário que O pesquisador desenvolva grande esforço. Quanto à
generalização, \citeonline{yin05} sustenta que, a partir de estudo de casos,
e possível se efetuarem generalizações para proposições teóricas e não para
populações ou universos. Para tornar possível esta proposição, é fundamental
que se construa uma base teórica relacionada aos tópicos em estudo, pois esta
facilitará a coleta de informações e proporcionará o conteúdo no qual a
generalização do estudo de caso vai ocorrer. Quanto à extensão do levantamento
e dificuldade de sua leitura, \citeonline{yin05} argumenta que a crítica não
procede, pois se pode realizar um projeto de estudo que não seja longo e com
relatório adequadamente redigido.

A proposta para este trabalho enquadra-se nas características
que\citeonline{yin05}aponta como recomendadas ao estudo de caso. O tipo das
questões pesquisadas, conforme detalhado mais adiante, enquadra-se na
característica "como'?", pois são representadas nesse trabalho por afirmativas
de múltipla escolha que, segundo \cite{diehl04}, são perguntas fechadas,
mas que apresentam uma série de possíveis respostas, abrangendo varias facetas
do mesmo assunto. Finalmente, o foco se dá sobre a gestão da segurança da
informação da empresa.

\subsubsection{Componentes do estudo de caso}

Quando a pesquisa envolver um estudo de caso, \citeonline{yin05} aponta que cinco
componentes são particularmente importantes:

\begin{itemize}
\item As questões do estudo;
\item Suas proposições, se existentes;
\item Sua(s) unidade(s) de análise;
\item A ligação lógica entre os dados e as proposições;
\item Os critérios para interpretar os achados.
\end{itemize}

O tipo de questões que se pretende responder com a pesquisa e um dos fatores
chave que orientam a escolha de estratégia de pesquisa mais adequada. Neste
trabalho adotaram-se afirmativas para diagnosticar "como" são os controles de
segurança da informação estabelecidos pela empresa.

Analisando o perfil da empresa e os objetivos do estudo de caso, o pesquisador
desenvolveu com base na norma \iso e em autores conceituados em Contratos e sua
Gestão as seguintes afirmativas:

\begin{itemize}
    \item A organização possui uma política de gestão de contratos atualizada.
    \item Há na organização alguém responsável pela gestão da política de contratos, com
    capacidade para realizar esta função.
    \item Existe documento atualizado que formaliza a política de gestão de contratos
    aprovado pela direção, publicado e comunicado de forma adequada para todos os
    integrantes da organização.
    \item Existe uma definição clara e atualizada das atribuições do gestor de
    contratos.
\end{itemize}

As demais afirmativas foram retiradas dos 10 domínios da normal \iso
\pageref{sec:lista_dominios}, a fim de observar o controle e conhecimento desta empresa.

No segundo componente do estudo de caso, cada proposição dirige a atenção para
algo que deve ser examinado dentro da abrangência do
estudo.\citeonline{yin05} comenta que nem todos estudos tem uma proposição, ou
uma hipótese a ser testada. Situações que dispensam a formulação de uma
proposição correspondem a estudos exploratórios. Entretanto, mesmo para tais
estudos, é necessário estabelecer um objetivo que se pretende atingir. O
propósito do estudo deste trabalho foi verificar se os principais controles de
segurança de uma industria farmacêutica estão em conformidade com os preceitos
da norma NBR ISO/IEC 17799:2001 e, com isso, descrever o estágio de maturidade
da empresa com base na teoria de autores especialistas.

O terceiro componente, unidade de analise, está relacionado à definição exata
do caso a ser estudado e serve para delimitar a coleta e análise dos dados.
Sem este componente haveria a possibilidade de dispersar a pesquisa, sendo
necessário levantar todos os tipos de dados existentes. No caso estudado,
uma industria farmacêutica, a unidade de pesquisa é a divisão de
oncologia, onde são executados todos os processos tirando por base a
política e a aderência de toda a empresa.

Segundo \citeonline{yin05}, o quarto e o quinto componente do projeto de pesquisa
têm sido os menos desenvolvidos nos estudos de caso, e para os quais não
existe receituário pré-definido. Estes componentes, ligação entre os dados e
proposições e conclusões, envolvem a análise dos dados e apoiam-se
principalmente na percepção do pesquisador. No caso estudado, buscou-se cobrir
estes requisitos na coleta e análise de dados e na apresentação das
conclusões.

\subsubsection{Qualidade do projeto de pesquisa}

Conforme mencionado por \citeonline{yin05}, em razão do projeto de pesquisa
envolver um conjunto de enunciados, deve estar suportado por algum critério
que lhe dê sustentação lógica. Em estudos de caso há quatro testes para
validar a qualidade do projeto:

\begin{itemize}
\item validade de construção;
\item validade interna;
\item validade externa;
\item confiabilidade.
\end{itemize}

A validade de construção envolve o estabelecimento de medidas operacionais
para os conceitos estudados, procurando-se diminuir a influência de fatores
subjetivos. Como técnicas recomendáveis para se estabelecer esta validade
podem-se destacar: O uso de várias fontes de evidência, O estabelecimento de
um encadeamento de evidências e o uso de informantes-chaves para reverem o
relatório preliminar do estudo de caso. As múltiplas fontes de evidência
utilizadas no trabalho foram:

\begin{itemize}
\item entrevista com o informante-chave;
\item aplicação de questionário para avaliar a conformidade da empresa com a
      norma NBR ISO/IEC 17799:2001;
\item avaliação de documentação disponível no site da empresa.
\end{itemize}

As observações efetuadas a partir destas diferentes fontes foram condensadas,
estabelecendo-se um relacionamento lógico entre elas, baseado no referencial
teórico e na entrevista com o informante-chave, o qual foi o facilitador do
estudo de caso.

Outro requisito para garantir a qualidade do projeto de pesquisa é o
estabelecimento da validade interna, isto é, o relacionamento de causa e
efeito entre eventos distintos. No trabalho, buscou-se garantir esta validade
por meio da utilização de múltiplas fontes de evidência e comparando-se os
componentes identificados na fundamentação teórica com os obtidos no estudo de
caso. Os componentes analisados estavam relacionados ao Ambiente Externo, ao
Ambiente Organizacional e ao Ambiente Tecnológico.

A validade externa tem sido um dos maiores empecilhos a realização de estudo
de casos, em razão das críticas às possibilidades de generalização das
conclusões. \citeonline{yin05} contesta tais críticas com o argumento de que o
estudo de caso não utiliza generalização estatística e que o resultado com uma
amostra adequadamente selecionada pode ser generalizado para o universo. No
estudo de caso, a generalização e analítica, a partir da teoria elaborada.

Outra condição para garantir a qualidade do projeto de pesquisa diz respeito a
sua confiabilidade. Para garantir este quesito \citeonline{yin05} recomenda que os
procedimentos seguidos sejam documentados, visando permitir, na medida do
possível, sua repetição posteriormente.

Em função das características específicas desta pesquisa, a qual contempla uma
avaliação do ambiente de segurança de uma empresa, assunto considerado
estratégico para a maioria delas, os testes de validade externa e a
possibilidade de reaplicar esta pesquisa ficam comprometidos. Entretanto,
apesar desta limitação, há de se considerar que a pesquisa não deve prejudicar
o resultado final do projeto.

O último aspecto que \citeonline{yin05} destaca como preocupação em um projeto de
pesquisa é o desenvolvimento de um protocolo do estudo. O protocolo contem os
instrumentos da pesquisa e as regras de sua utilização. Por incrementar a
confiabilidade da pesquisa, seu uso e recomendável em estudos de caso, de
forma geral, e fundamental, quando se utilizam múltiplos casos. Compõem o
protocolo as seguintes seções:

\begin{itemize}
\item visão geral do projeto de estudo;
\item procedimentos de campo a serem utilizados;
\item questões de estudo;
\item guia para o relatório apresentando o estudo.
\end{itemize}

A existência deste protocolo e importante para lembrar ao pesquisador a
finalidade do estudo e forçá-lo a antecipar diversos problemas, inclusive como
o relatório deve ser completado.

Como este trabalho envolve um estudo de caso único, não foi desenvolvido um
protocolo de pesquisa específico, mas seu conteúdo está disperso nas diversas
seções que compõem o trabalho.

\subsubsection{Caracterização do Ambiente em que a Pesquisa foi Realizada}

A empresa pesquisada é uma industria farmacêutica multinacional. Visando
preservar a imagem da empresa, bem como manter o sigilo das suas estratégias
de negócios, o nome dela e das pessoas entrevistadas, foram omitidos. Esta
falta, entretanto, não compromete o estudo, visto que as informações
apresentadas são verdadeiras e podem ser comprovadas conforme Anexo II
Declaração de veracidade de informação, não sofrendo qualquer alteração além
da omissão de sua procedência. Para facilitar a referência à instituição, para
efeito deste trabalho, chamar-se-à de Farmacêutica A.

Tendo como objetivo descobrir, desenvolver e comercializar produtos inovadores
que curem doenças, amenizem o sofrimento e melhorem a qualidade de vida da
população,  proporcionando aos acionistas um retorno que reflita o desempenho
excepcional, remunerando adequadamente aqueles que investem em idéias e
trabalham nessa empresa.

\subsubsection{Delineamento da Pesquisa}

Como base lógica à investigação, este trabalho segue o método dedutivo, já que
a formação da conclusão e baseada em padrões preestabelecidos pela norma NBR
ISO/IEC 17795):2001.

Este trabalho segue uma abordagem de pesquisa quantitativa, pois, tanto na
coleta quanto no tratamento das informações, tem como objetivo garantir
resultados e evitar distorções de análise e interpretação, possibilitando
maior margem de segurança quanto às inferências.

De acordo com Gil, como objetivo geral, esta é uma pesquisa descritiva, devido
ao seu objetivo primordial, o de descrever as características de determinada
população e estabelecer relações entre as variáveis \cite{gil02}.

Segundo o propósito, esta pesquisa tem o objetivo de apresentar o diagnóstico
de segurança da informação de uma industria farmacêutica, em relação aos
padrões da norma NBR ISO/IEC 17799:2001.

\subsubsection{Tipo de Método de Coleta de Dados}

Foi utilizado para a pesquisa um questionário dividido em 12 blocos, como a
seguir:

\textbf{Bloco 1} {--} informações sobre o respondente, contendo:
\begin{description}
  \item[Cargo]
  \item[Tipo] efetivo ou terceiro.
\end{description}

\textbf{Blocos 2 a 12} {--} Questões de diagnóstico

As relações definidas para cada uma das quarenta e sete variáveis
compreendidas nestes blocos foram fundamentadas na literatura e descritas como
praticas ou comportamentos organizacionais, e são detalhadas na
Tabela~\ref{tab:tab_var} {--} Variáveis da pesquisa de campo.

Para uma melhor análise dos resultados, as variáveis desses blocos foram
expressas em termos de escala Likert (Cooper e Schindler, 2003), foi realizada
uma abordagem quantitativa para o questionário que utilizou escala tipo Likert
de 5 pontos, em que cada respondente deveria indicar sua percepção quanto à
prática em questão, conforme escala a seguir.

\begin{itemize}
\item (1) Se aplica totalmente à empresa;
\item (2) Se aplica muito à empresa;
\item (3) Se aplica parcialmente à empresa;
\item (4) Não se aplica à empresa;
\item (5) Não sei.
\end{itemize}

A avaliação foi individual e subjetiva, e os respondentes foram informados
que, mesmo que a empresa não tivesse um plano especifico de segurança da
informação, deveriam considerar os controles fragmentados da empresa.

\input{tab_var}

\subsubsection{Questionário}

O questionário foi aplicado em outubro de 2009. Foram considerados aptos para
o estudo de caso, 28 questionários, os quais foram divididos em Cargos/Grupos,
conforme descrito a seguir:

\begin{itemize}
\item Diretores - 2 respondentes, porcentagem correspondente 7,14\%.
\item Gerentes - 7 respondentes, porcentagem correspondente 25,00\%.
\item Demais Efetivos (coordenadores, supervisores, analistas, secretárias,
assistentes e auxiliares) 11 respondentes, porcentagem correspondente 39,29\%.
\item Terceiros - 8 respondentes, porcentagem correspondente 28,57\%.
\end{itemize}

O questionário foi considerado válido somente após ser completamente
preenchido. Vale destacar que o respondente manifestou o desejo de conhecer o
resultado da pesquisa.


\subsubsection{População, Amostra e Seleção de Sujeito}

A população no caso estudado, divisão ontológica de uma industria farmacêutica.
A amostra foi não probabilística, intencional, selecionada por critérios de
acessibilidade (Gil, 2002).
Os Sujeitos que forneceram os dados \cite{vergara97} foram, na maioria,
colaboradores com nível de informação organizacional suficiente para atender e
manifestar sua percepção quanto às praticas alvo da pesquisa.

\subsubsection{Variáveis}

Foram apresentadas na Tabela \ref{tab:tab_var} as variáveis consideradas
centrais para o objetivo da pesquisa e que constam nos blocos 2 a 12 do
questionário. Esta tabela contempla os objetivos e a fundamentação teórica
para determinação das variáveis, as quais foram objetos de avaliação do
questionário.





\subsubsection{Tratamento dos Dados}

A tabulação dos dados foi feita em uma planilha OpenOffice. Utilizaram-se na
pesquisa procedimento de avaliação quantitativa e qualitativa. O resultado da
aplicação destes procedimentos é reproduzido a seguir.
Definiu-se uma única variável numérica para as questões. Assim, dividiu-se a
análise em quatro partes:

\begin{enumerate}

\item Parte 1 (Bloco 1): registro de dados do respondente e caracterização do
      ambiente.
\item Parte 2 (Blocos 2 a 11): representa 47 variáveis. Nessa parte,
      realizaram-se as seguintes análises:
      \begin{enumerate}
      \item Validação de preenchimento;
      \item Atribuição de valor às variáveis conforme escala de Likert:
        \begin{itemize}
        \item Resposta (1): 2 pontos;
        \item Resposta (2): 1,5 pontos;
        \item Resposta (3): 1 pontos;
        \item Resposta (4): 0.5 pontos;
        \item Resposta (1): 0.
        \end{itemize}
    \item Somatório dos pontos atribuídos a cada questão
    \end{enumerate}
\item Parte 3: análise e separação de grupos respondentes, de acordo com a
      divisão de cargos a seguir:
      \begin{enumerate}
      \item Diretores;
      \item Gerentes;
      \item Demais efetivos (Coordenadores, supervisores, analistas,
            secretárias, assistentes e auxiliares);
      \item Terceiro.
      \end{enumerate}
\item Parte 4: análise envolvendo aspectos qualitativos e quantitativos das
      variáveis.
\end{enumerate}
