\subsection{Questionário}
Esta pesquisa tem por objetivo avaliar o grau de aderência
desta empresa às recomendaçãoes de segurança da
informação da norma internacional ISO/ IEC 17799:2001. Deste
modo, para ter dados referenciais da sua organização, gostaria de
contar com sua colaboração respondendo às questãoes abaixo.

Esta pesquisa é de cunho cientifico, tendo como premissa à
preservação da confidencial idade das informaçãoes. Esta
é, também, uma boa oportunidade para avaliar o controle de
segurança da informação da sua empresa, pois respondendo este
questionário, você receberá o índice de conformidade de sua
empresa com esta norma ISO 17799, de acordo com o escopo desta
pesquisa.

Obrigada!\\


\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|}
  \hline
  \tabitem INFORMAÇÔES SOBRE O RESPONDENTE \\
  \hline
  Cargo: \\
  Efetivo ( \ ) \ \ Terceiro ( \ ) \\
  \hline
\end{tabularx}

\bigskip

\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{9cm}|X|X|X|X|}
  \hline
  \multicolumn{5}{|l|}{\tabitem POLITICA DE SEGURANÇA} \\
  \hline
  \cabecalhotabela
  \hline
  \cellitem A organização possui uma política de Segurança da Informação
           (SI)a atualizada.\fimcel
  \hline
  \cellitem Há na organização alguém responsável pela gestão da políticade
            SI, com capacidade para realizar esta função. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe documento atualizado que formaliza a política de SI
            aprovado pela direção, publicado e comunicado de forma adequada
            para todos os integrantes da organização. \fimcel
  \hline
\end{tabularx}

\bigskip

\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{9cm}|X|X|X|X|}
  \hline
  \multicolumn{5}{|l|}{\tabitem SEGURANÇA ORGANIZACIONAL} \\
  \hline
  \cabecalhotabela
  \hline
  \cellitem A organização possui uma infra-estrutura atualizada de SI para
            gerenciar ações corporativas. \fimcel
  \hline
  \cellitem A organização possui um fórum de segurança ativo, formado pelo
            corpo diretor, a fim de gerir mudanças estratégicas. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe uma definição clara e atualizada das atribuições de
            responsabilidades associadas à SI. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe uma norma atualizada de identificação dos riscos no acesso
            dos prestadores de serviços. \fimcel
  \hline
  \cellitem Existe um controle de acesso especifico para prestadores de
            serviços de acordo com padrões atuais. \fimcel
  \hline
\end{tabularx}





