%\documentclass[12pt,a4paper]{article}
%\input{preambulo}
%\begin{document}
%\input{macros}
%\input{indices}
%\newpage
%\section{Projeto}

\newcommand{\titulo}{ }
\def\theparagraph{\thesubsubsection.\arabic{paragraph}}
\def\theenumi{\arabic{enumi}}


\subsection{Plano de Negócios \Empresa\  DRD Sistemas LTDA}

\subsubsection{Sumário Executivo}

\renewcommand{\titulo}{A Empresa}
\refstepcounter{paragraph}
\setcounter{enumi}{0}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{\hspace{1.2cm} \theparagraph \hspace{0.3cm} \titulo}
\subsubsection*{\theparagraph \hspace{0.3cm} \titulo}
\begin{table}[htpb]
  \begin{tabular}{p{5cm} p{10cm}}      
     \textbf{Razão social:}    & \Empresa\  DRD Sistemas LTDA. \\
     \multicolumn{2}{l}{} \\
     \textbf{Nome Fantasia:}   & \Empresa \\
     \multicolumn{2}{l}{} \\
     \textbf{Área de Atuação:} & Análise e Desenvolvimento de Sistemas \\
     \multicolumn{2}{l}{} \\
     \textbf{Sobre a Empresa:} & A \Empresa\  nasceu da junção de um
                                 grupo acadêmico do \Instituicao.
  \end{tabular}
\end{table}


%\newpage
\renewcommand{\titulo}{Objetivos}
\refstepcounter{paragraph}
\setcounter{enumi}{0}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{\hspace{1.2cm} \theparagraph \hspace{0.3cm} \titulo}
\subsubsection*{\theparagraph \hspace{0.3cm} \titulo}

\textbf{Missão} \\
A \Empresa\  tem em sua concepção empresarial o desejo de levar soluções
simples a um custo acessível para pequenas e médias empresas, resolvendo
gargalos e otimizando processos, sempre preocupada com o meio ambiente. \\


\textbf{Visão} \\
A \Empresa\  pretende, no período de um ano, obter uma carteira com mais
de 50 clientes e concentrar seus esforços no atendimento e apresentação de
soluções. \\


\textbf{Mercado Consumidor} \\
Pequenas e médias empresas que busquem automatizar tarefas, afim de obter
aumento de produtividade, competitividade e qualidade, ao mesmo tempo
mantendo o foco em seu negócio principal. \\


\textbf{Responsabilidade Socioambiental} \\
A \Empresa\  se preocupa com o meio ambiente. Nossas políticas incluem
recomendar e incentivar a redução dos impactos ambientais através de medidas
como o uso de \hardware\  e \softwares\  voltados a economia de energia, realização
de impressões frente e verso e em papel reciclado. \\


\newpage
\renewcommand{\titulo}{Os Sócios}
\setcounter{enumi}{0}
\refstepcounter{paragraph}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{\hspace{1.2cm} \theparagraph \hspace{0.3cm} \titulo}
\subsubsection*{\theparagraph \hspace{0.3cm} \titulo}

\renewcommand{\titulo}{Sócios}
\refstepcounter{enumi}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{\hspace{2.2cm} \theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
\subsubsection*{\theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
\begin{table}[htpb]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{ll}  
   Daniel da Silva & (Proprietário) \\
   Daniele Moriya Martins de Souza & \\
   Flávio Edson Yonamine & \\
   Renato Henrique Santiago & \\
   Ronaldo Ferreira de Lima & \\
   Wesley Andrade Souza & \\
   Wesley Bento Duarte & \\
  \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}


\renewcommand{\titulo}{Qualificação dos Sócios}
\refstepcounter{enumi}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{\hspace{2.2cm} \theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
\subsubsection*{\theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
Os participantes da sociedade são graduandos em \Curso\  pelo \Instituicao,
possuem vários anos de experiência na área de Informática e já realizaram
diversos projetos pilotos.


%\newpage
\renewcommand{\titulo}{Estrutura Organizacional}
\refstepcounter{paragraph}
\setcounter{enumi}{0}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{\hspace{1.2cm} \theparagraph \hspace{0.3cm} \titulo}
\subsubsection*{\theparagraph \hspace{0.3cm} \titulo}
O proprietário \Gerente\  se dedicará em maior parte à tarefas administrativas
e contatos para revendas, também ficando responsável por coordenar o
desenvolvimento dos projetos.

Serão contratados dois programadores e um
analista. Um programador realizará manutenção nos \softwares\  e desenvolverá
aplicativos complementares para auxiliar na manutenção, enquanto o outro,
em conjunto com o analista, deverá monitorar os resultados e realizar testes
para garantir que o produto esteja de acordo com as regras de negócio da empresa
cliente e as políticas da \Empresa. À medida que as necessidades da empresa
forem surgindo, existem planos de ampliar o quadro de pessoal, contratando
recursos humanos especializados, tanto para auxílio na execução das tarefas
administrativas quanto das técnicas. Há uma previsão de contratação de um
funcionário a cada 50 (cinquenta) novos clientes.


\newpage
\renewcommand{\titulo}{Produto}
\refstepcounter{paragraph}
\setcounter{enumi}{0}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{\hspace{1.2cm} \theparagraph \hspace{0.3cm} \titulo}
\subsubsection*{\theparagraph \hspace{0.3cm} \titulo}
Os principais produtos da \Empresa\  são:
\begin{itemize}
  \item{Consultoria na área de Tecnologia da Informação}
  \item{Análise de negócio}
  \item{Desenvolvimento de aplicações personalizadas}
\end{itemize}

\renewcommand{\titulo}{Características}
\refstepcounter{enumi}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{\hspace{2.2cm} \theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
\subsubsection*{\theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
Nossos produtos são desenvolvidos para atender às necessidades específicas de cada cliente.

\renewcommand{\titulo}{Vantagens}
\refstepcounter{enumi}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{\hspace{2.2cm} \theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
\subsubsection*{\theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
\begin{itemize}
  \item{Mão-de-obra especializada;}
  \item{Aumento da produção e da produtividade do cliente;}
  \item{Redução de custos para o cliente;}
  \item{Redução de impactos ambientais.}
\end{itemize}


\renewcommand{\titulo}{Desvantagens}
\refstepcounter{enumi}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{\hspace{2.2cm} \theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
\subsubsection*{\theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
A empresa é nova e ainda não tem tradição no mercado.

\renewcommand{\titulo}{Mercado Fornecedor}
\refstepcounter{enumi}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{\hspace{2.2cm} \theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
\subsubsection*{\theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
Nosso mercado fornecedor é composto de empresas de Tecnologia da Informação que criam e mantém ferramentas para desenvolvimento de aplicações comerciais.

\renewcommand{\titulo}{Mercado Concorrente}
\refstepcounter{enumi}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{\hspace{2.2cm} \theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
\subsubsection*{\theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
Nossa concorrência é composta de diversas empresas que atuam no mercado de Tecnologia da Informação.

\renewcommand{\titulo}{Mercado Consumidor}
\refstepcounter{enumi}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{\hspace{2.2cm} \theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
\subsubsection*{\theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
Nosso mercado consumidor é composto de pequenas e médias empresas.

\renewcommand{\titulo}{Relacionamento com o Cliente}
\refstepcounter{enumi}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{\hspace{2.2cm} \theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
\subsubsection*{\theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
Mantemos relacionamento individual e personalizado com cada cliente.

\renewcommand{\titulo}{Viabilidade do Negócio}
\refstepcounter{enumi}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{\hspace{2.2cm} \theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
\subsubsection*{\theparagraph.\theenumi \hspace{0.3cm} \titulo}
Nosso negócio é altamente viável pois muitas empresas necessitam de soluções específicas e personalizadas as atender às necessidades do seu negócio.

%\newpage
\renewcommand{\titulo}{Plano de \Marketing}
\refstepcounter{paragraph}
\setcounter{enumi}{0}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{\hspace{1.2cm} \theparagraph \hspace{0.3cm} \titulo}
\subsubsection*{\theparagraph \hspace{0.3cm} \titulo}
A princípio nosso plano de \marketing\  contempla apenas a divulgação via \internet.


%\end{document}
